<resources>
    <string name="app_name">Swasthya</string>
    <string name="LOGO">SWASTHYA</string>
    <string name="dummyShortText">Travel delhi like never before. Although there are shaded areas in the complex but it is always good to carry sunscreen or sunglasses especially during summer.</string>
    <string name="terms_text">By signing up you agree to our Terms of Use, Privacy Policy and Rules.</string>
    <string name="privacy">Before signing in make sure you agree to our Terms and Conditions and Privacy Policy.</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="daily_tips">1. उन चीजो को ना करे जिन्हें आप करना पसंद ही नही करते. ज़िन्दगी बदलती है और आपको भी बदलते रहना है. यदि आप कोई काम अब और नही करना चाहते तो उसे करना छोड़ दीजिये. (भले ही ऐसा करने में थोडा समय लग सकता है.)

\n\n2. एक समय में एक ही काम करे. ऐसा करते समय आपको अच्छा परिणाम मिलेगा और आप अच्छा महसुस करोगे और कम दुःखी होंगे.

3. हर रविवार को कम से कम 10 से 15 मिनट पुरे सप्ताह की प्लानिंग करने में बिताये. उस समय में अपने पुरे सप्ताह के प्लान के बारे में लिखे, अपनी टू-डू-लिस्ट को देखकर उस हिसाब से तैयारी करे. इससे आप अपने कामो को पूर्णता से कर सकते हो, ऐसा करने से आप अपने सारे काम बिना किसी चिंता के आराम से कर सकोगे.
\n\n
4. सभी खाद्य सामग्री की शॉपिंग सप्ताह में एक ही बार करे. इससे आप अपना समय, ऊर्जा और पैसे भी बचा सकते हो.
\n\n
5. जब आप दुःखी हो, किसी समस्या में हो या अपने भुत-भविष्य की चिंता कर रहे हो तो बैली (Belly) से 2 मिनट तक लंबी साँस ले और जो हवा अंदर-बाहर हो रही है केवल उसी पर ध्यान दे. इससे आपका शरीर शांत रहेगा और आपके दिमाग को दोबारा वर्तमान पल में लायेगा.
\n\n
6. चीजो को पूर्णता से करने को कोशिश न करे. आप चीजो को अच्छी तरह से कर सकते हो और जब अच्छी तरह से कर सकते हो तब आपको जरूर करते रहना चाहिये. चीजे जिन रास्तो में पूरी होती है उन्ही वही पूरा होने दे, उनका रास्ता बदलकर पूर्णता से करने की कोशिश न करे.
\n\n
7. दिन में एक बार सभी की जाँच करे. मैं अपने ईमेल इनबॉक्स, ब्लॉग स्टॅटिस्टिक, ऑनलाइन अर्निंग, ट्विटर और फेसबुक को दिन में सिर्फ एक ही बार देखता हु. मेरे कार्य समय के खत्म होते ही हम इन सभी को देखता हु क्योकि मैं कभी अपनी ऊर्जा और ध्यान को व्यर्थ नही गवाता.
\n\n
8. रोज़ छोटे दयालुता भरे एक्ट का चुनाव करे. आलोचना भरे कामो को रकने से अच्छा दयालुता भरे एक्ट में अभिनय करे.
\n\n
9. उन चीजो को फेंक दे जिनका पिछले 1 साल से आपने उपयोग न किया हो. जो चीजे आपके पास है उन्ही के बल पर आगे बढे और अपनेआप से पूछे की क्या पिछले साल उन चीजो का उपयोग किया था. यदि नही तो उन्हें किसी और को या फिर अपने दोस्त को दे दे या फेंक दे.
\n\n
10. रोज़ अपनेआप से एक सरल प्रश्न पूछे. प्रश्न जैसे की, “अभी कौनसी महत्वपूर्ण चीज है जो मै कर सकता हु?” और “परिस्थिति को सरल बनाने के लिये कौनसा छोटा कदम मुझे लेना चाहिये?”.
\n\n
11. चीजो को उन्ही के जगह पर रहने दे. यदि सबकुछ अपनी वास्तविक जगह पर ही रहे तो काम होने पर आपको वो आसानी से मिल जायेंगी.
\n\n
12. उन चीजो के सब्सक्रिप्शन को बंद कर दे जिसे आप बहोत कम पढ़ते या देखते हो.
\n\n
13. छोटे ईमेल लिखे. साधारणतः मैं कम वाक्यो वाले, अक्सर 1 से 5 वाक्यो के ही ईमेल लिखता हु. लेकिन यदि आप छोटे से छोटा ईमेल लिखो तो आप आसानी से बड़ी से बड़ी परिस्थिति को छोटे शब्दों में बयाँ कर सकते हो.
\n\n
14. अनुमान लगाने की बजाये पूछे. दिमाग को पढ़ना काफी मुश्किल है. इसीलिये अंदाज़ा लगाने की बजाये पूछे और बातचीत करे. इससे आप ग़लतफ़हमी, मुश्किलो और नकारात्मकता और समय के व्यर्थ होने से बच सकते हो.
\n\n
15. छोटे से छोटे कार्यस्थल का उपयोग करे. मेरा कार्यस्थल केवल एक लैपटॉप है जो एक छोटे से लकड़ी के टेबल पर रखा हुआ है. जिसपर पीछे की तरफ पानी का गिलास भी रखा होता है. मेरे कार्यस्थल पर मैं, कंप्यूटर और केवल पानी ही होता है.
\n\n
16. सभी को खुश करना बंद करे. क्योकि हम सभी की ज़िन्दगी में ऐसे कुछ लोग जरूर होते है जिन्हें साथ लेकर हम कभी आगे नही बढ़ सकते इसीलिये सभी को खुश करने की कोशिश न करे.</string>

    <string name="_20">स्वस्थ रहने के 20 सूत्र</string>


    <string name="_30">\u00a9 Swasthya</string>

    <string name="_5_min_read_by_surbhi_chaursayia"><u>5 min read | By Surbhi Chaursayia</u></string>
    <string name="tips">" गुणकारी टिप्स "</string>


    <!-- Adding All Titles here for content -->
    <string name="title_a"> 5 टिप्स सेहत के लिए </string>
    <string name="title_b"> स्वस्थ रहने की 10 अच्छी आदतें </string>
    <string name="title_c"> सुपर फूड्स </string>
    <string name="title_d"> लम्‍बा होना है? तो करिए ये योगासन </string>
    <string name="title_e"> स्वस्थ रहने के नौ टिप्स </string>
    <string name="title_f"> स्वस्थ रहने के 20 सूत्र </string>
    <string name="title_g"> फिट रहना है तो अपनाएं ये छोटे-छोट टिप्‍स </string>

    <!-- Adding All Headings here for content -->
    <string name="heading_a">भारतीय संस्कृति में जीने के कुछ ऐसे तौर-तरीके हैं जिनका हम कई पीढ़ियों से पालन करते आ रहे हैं, जैसे – उपवास करना, उठने और बैठने के ढंग, और पानी भरकर रखने के लिए तांबे के बर्तनों का प्रयोग !</string>
    <string name="heading_b">heading B</string>
    <string name="heading_c">सर्दियों का मौसम आते ही जहां एक ओर मन में उल्‍लास भर उठता है, वहीं दूसरी ओर स्‍वास्‍थ्‍य की दृष्टि से ये मौसम कई बार खतरनाक भी साबित होता है। सर्दियों के मौसम में कई तरह की परेशानियां आती हैं। लेकिन हमारी प्रकृति ने इन समस्याओं से लड़ने के लिए कई चीजें दी हैं, जिनकी मदद से आप सर्दियों में आने वाली समस्‍याओं से बच सकते हैं। ऑरीफ्लेम इंडिया की आहार विशेषज्ञ सोनिया नारंग के मुताबिक, सर्दियों की समस्याओं से निपटने के लिए कुछ सुपरफूड्स बेहद मददगार हो सकते हैं !</string>
    <string name="heading_d">योग में भला क्‍या असंभव है। अगर आप मोटे हैं और पतला होना चाहते हैं, तो संभव है। अगर आप तनाव मुक्‍त होना चाहते हैं, तो ये भी संभव है और अगर आप लम्‍बे होना चाहते हैं, ये भी संभव है। जी हां, अब आप अपनी लम्‍बाई बढ़ाने के लिए अपना सकते हैं योग का रास्‍ता। करना क्‍या है ये हम आपको बताते हैं।
खड़े होकर किया जाने वाला ताड़ासन लम्‍बाई बढ़ाने में मदद करता है और तो और ये असान भी बहुत है। इसे बड़ी ही आसानी से किसी भी उम्र में किया जा सकता है।</string>
    <string name="heading_e">heading e</string>
    <string name="heading_f">दिनचर्या में थोड़ा-सा व आसान परिवर्तन आपको स्वस्थ व दीर्घायु बना सकता है। बशर्ते आप कुछ चीजों को जीवनभर के लिए अपना लें और कुछ त्याज्य चीजों को हमेशा के लिए दूर कर दें। इसके लिए अपनाइए सरल-सा 20 सूत्री जीवन। </string>
    <string name="heading_g">दHeading g</string>


    <!-- Adding All Description here for content -->

    <string name="desc_a">योगिक विज्ञान में कुछ ऐसे सरल उपाय हैं सेहत और स्वस्थ के लिए उत्तम हैं। जैसे – उपवास करना, उठने और बैठने के ढंग, और पानी भरकर रखने के लिए तांबे के बर्तनों का प्रयोग... इस ब्लॉग में पढ़ते हैं ऐसे ही कुछ तरीकों के पीछे छुप्पे विज्ञान के बारे में।
\n\n1. तांबे के बर्तन का पानी पीयें\n\n
तांबे के बैक्टीरिया-नाशक गुणों में मेडिकल साईंस बड़ी गहरी रुचि ले रहा है। पिछले कुछ वर्षों में कई प्रयोग हुए हैं और वैज्ञानिकों ने यह मालूम किया है कि पानी की अपनी याददाश्त होती है - यह हर उस चीज को याद रखता है जिसको यह छूता है। पानी की अपनी स्मरण-शक्ति होने के कारण हम इस बात पर ध्यान देते हैं कि उसको कैसे बर्तन में रखें।
पहले सही तरह का खाना खाने की आदत डालें, तब उपवास की सोचें। अगर खाने की अपनी इच्छा को आप जबर्दस्ती रोकने की कोशिश करेंगे तो यह आपके शरीर को हानि पहुंचाएगा।
अगर आप पानी को रात भर या कम-से-कम चार घंटे तक तांबे के बर्तन में रखें तो यह तांबे के कुछ गुण अपने में समा लेता है।
ताम्बे के बर्तन से पानी पीएं. यह पानी खास तौर पर आपके लीवर के लिए और आम तौर पर आपकी सेहत और शक्ति-स्फूर्ति के लिए उत्तम होता है। अगर पानी बड़ी तेजी के साथ पंप हो कर अनगिनत मोड़ों के चक्कर लगाकर लोहे या प्लास्टिक की पाइप के सहारे आपके घर तक पहुंचता है तो इन सब मोड़ों से रगड़ाते-टकराते गुजरने के कारण उसमें काफ़ी दोष आ जाता है। लेकिन पानी में याद्दाश्त के साथ-साथ अपने मूल रूप में वापस पहुंच पाने की शक्ति भी होती है। अगर आप नल के इस पानी को एक घंटे तक बिना हिलाये-डुलाये रख देते हैं तो दोष अपने-आप खत्म हो जाता है।
\n\n\n2. शरीर को नींद नहीं, आराम दें\n\n\n
आप सोने किस वक्त जाते हैं, यह तो आपके लाइफ स्टाइल पर निर्भर करता है, लेकिन महत्व इस बात का है कि आपको कितने घंटे की नींद की जरूरत है। अकसर कहा जाता है कि दिन में आठ घंटे की नींद लेनी ही चाहिए। आपके शरीर को जिस चीज की जरूरत है, वह नींद नहीं है, वह आराम है। अगर आप पूरे दिन अपने शरीर को आराम दें, अगर आपका काम, आपकी एक्सरसाइज सब कुछ आपके लिए एक आराम की तरह हैं तो अपने आप ही आपकी नींद के घंटे कम हो जाएंगे। लोग हर चीज तनाव में करना चाहते हैं। मैंने देखा है कि लोग पार्क में टहलते वक्त भी तनाव में होते हैं। अब इस तरह का व्यायाम तो आपको फायदे की बजाय नुकसान ही करेगा, क्योंकि आप हर चीज को इस तरह से ले रहे हैं जैसे कोई जंग लड़ रहे हों। आप आराम के साथ क्यों नहीं टहलते? चाहे टहलना हो या जॉगिंग, उसे पूरी मस्ती और आराम के साथ क्यों नहीं कर सकते?
तो सवाल घूमफिर कर वही आता है कि मेरे शरीर को कितनी नींद की जरूरत है? यह इस बात पर निर्भर है कि आप किस तरह का शारीरिक श्रम करते हैं। आपको न तो भोजन की मात्रा तय करने की जरूरत है और न ही नींद के घंटे। मुझे इतनी कैलरी ही लेनी है, मुझे इतने घंटे की नींद ही लेनी है, जीवन जीने के लिए ये सब बेकार की बातें हैं। आज आप जो शारीरिक श्रम कर रहे हैं, उसका स्तर कम है, तो आप कम खाएं। कल अगर आपको ज्यादा काम करना है तो आप ज्यादा खाएं। नींद के साथ भी ऐसा ही है। जिस वक्त आपके शरीर को पूरा आराम मिल जाएगा, यह उठ जाएगा चाहे सुबह के 3 बजे हों या 8। आपका शरीर अलार्म की घंटी बजने पर नहीं उठना चाहिए। एक बार अगर शरीर आराम कर ले तो उसे खुद ही जग जाना चाहिए।
\n\n\n3. दो हफ्ते में एक बार उपवास करें\n\n
आप शरीर के प्राकृतिक चक्र से जुड़ा ‘मंडल’ नाम की एक चीज होती है। मंडल का मतलब है कि हर 40 से 48 दिनों में शरीर एक खास चक्र से गुजरता है।
हर चक्र में तीन दिन ऐसे होते हैं जिनमें आपके शरीर को भोजन की आवश्यकता नहीं होती। अगर आप अपने शरीर को लेकर सजग हो जाएंगे तो आपको खुद भी इस बात का अहसास हो जाएगा कि इन दिनों में शरीर को भोजन की जरूरत नहीं होती। इनमें से किसी भी एक दिन आप बिना भोजन के आराम से रह सकते हैं।
11 से 14 दिनों में एक दिन ऐसा भी आता है, जब आपका कुछ भी खाने का मन नहीं करेगा। उस दिन आपको नहीं खाना चाहिए। आपको यह जानकार हैरानी होगी कि कुत्ते और बिल्लियों के अंदर भी इतनी सजगता होती है। कभी गौर से देखें, किसी खास दिन वे कुछ भी नहीं खाते। दरअसल, अपने सिस्टम के प्रति वे पूरी तरह सजग होते हैं। जिस दिन सिस्टम कहता है कि आज खाना नहीं चाहिए, वह दिन उनके लिए शरीर की सफाई का दिन बन जाता है और उस दिन वे कुछ भी नहीं खाते। अब आपके भीतर तो इतनी जागरूकता नहीं कि आप उन खास दिनों को पहचान सकें। फिर क्या किया जाए! बस इस समस्या के समाधान के लिए अपने यहां एकादशी का दिन तय कर दिया गया। हिंदी महीनों के हिसाब से देखें तो हर 14 दिनों में एक बार एकादशी आती है। इसका मतलब हुआ कि हर 14 दिनों में आप एक दिन बिना खाए रह सकते हैं। अगर आप बिना कुछ खाए रह ही नहीं सकते या आपका कामकाज ऐसा है, जिसके चलते भूखा रहना आपके वश में नहीं और भूखे रहने के लिए जिस साधना की जरूरत होती है, वह भी आपके पास नहीं है, तो आप फलाहार ले सकते हैं। कुल मिलाकर बात इतनी है कि बस अपने सिस्टम के प्रति जागरूक हो जाएं।
एक बात और, अगर आप बार-बार चाय और कॉफ़ी पीने के आदी हैं और उपवास रखने की कोशिश करते हैं तो आपको बहुत ज्यादा दिक्कत होगी। इस समस्या का तो एक ही हल है। अगर आप उपवास रखना चाहते हैं तो सबसे पहले अपने खानपान की आदतों को सुधारें। पहले सही तरह का खाना खाने की आदत डालें, तब उपवास की सोचें। अगर खाने की अपनी इच्छा को आप जबर्दस्ती रोकने की कोशिश करेंगे तो यह आपके शरीर को हानि पहुंचाएगा। यहां एक बात और बहुत महत्वपूर्ण है कि किसी भी हाल में जबर्दस्ती न की जाए।

\n\n\n4. पीठ को सीधा रखकर बैठें\n\n
शरीर के भीतरी अंगों के आराम में होने का खास महत्व है। इसके कई पहलू हैं। फिलहाल हम इसके सिर्फ एक पहलू पर विचार कर रहे हैं। शरीर के ज्यादातर महत्वपूर्ण भीतरी अंग छाती और पेट के हिस्से में होते हैं। ये सारे अंग न तो सख्त या कड़े होते हैं और न ही ये नट या बोल्ट से किसी एक जगह पर स्थिर किए गए हैं। ये सारे अंग ढीले-ढाले और एक जाली के अंदर झूल रहे से होते हैं। इन अंगों को सबसे ज्यादा आराम तभी मिल सकता है, जब आप अपनी रीढ़ को सीधा रखकर बैठने की आदत डालें।
पीठ को सीधा रखें
आधुनिक विचारों के मुताबिक, आराम का मतलब पीछे टेक लगाकर या झुककर बैठना होता है। लेकिन इस तरह बैठने से शरीर के अंगों को कभी आराम नहीं मिल पाता।
मुझे इतनी कैलरी ही लेनी है, मुझे इतने घंटे की नींद ही लेनी है, जीवन जीने के लिए ये सब बेकार की बातें हैं। आज आप जो शारीरिक श्रम कर रहे हैं, उसका स्तर कम है, तो आप कम खाएं। कल अगर आपको ज्यादा काम करना है तो आप ज्यादा खाएं
इस स्थिति में, शारीरिक अंग उतने ठीक ढंग से काम नहीं कर पाते जितना उनको करना चाहिए - खासकर जब आप भरपेट खाना खाने के बाद आरामकुर्सी पर बैठ जाएं। आजकल काफी यात्राएं आराम कुर्सी में होती हैं। अगर आप कार की आरामदायक सीट पर बैठकर एक हजार किलोमीटर की यात्रा करते हैं, तो आप अपने जीवन के कम-से-कम तीन से पांच माह खो देते हैं। ऐसा इसलिए होता है, क्योंकि लगातार ऐसी मुद्रा में बैठे रहने की वजह से आपके अंगों पर इतना बुरा असर होता है कि उनके काम करने की शक्ति में नाटकीय ढंग से कमी आ जाती है या फि र वे बहुत कमजोर हो जाते हैं।
शरीर को सीधा रखने का मतलब यह कतई नहीं है कि हमें आराम पसंद नहीं है, बल्कि इसकी सीधी सी वजह यह है कि हम आराम को बिल्कुल अलग ढंग से समझते और महसूस करते हैं। आप अपनी रीढ़ को सीधा रखते हुए भी अपनी मांसपेशियों को आराम में रहने की आदत डाल सकते हैं। लेकिन इसके विपरीत, जब आपकी मांसपेशियां झुकीं हों, तो आप अपने अंगों को आराम में नहीं रख सकते। आराम देने का कोई और तरीका नहीं है। इसलिए यह जरूरी है कि हम अपने शरीर को इस तरह तैयार करें कि रीढ़ को सीधा रखते हुए हमारे शरीर का ढांचा और स्नायुतंत्र आराम की स्थिति में बने रहें।
\n\n\n5. पंच तत्वों से जुड़कर जीवन जीयें\n\n
हम कुछ लोगों को बता रहे थे कि हमारे योग केंद्र में एक योगिक अस्पताल है, तो अमेरिका से कुछ डॉक्टर इसे देखना चाहते थे और वे हमारे यहां आए। वे एक हफ्ते यहां थे और एक हफ्ते के बाद वे मुझसे बहुत नाराज़ थे। मैंने कहा – “क्यों, मैंने क्या किया? वे चारों तरफ यही बातें कर रहे थे – “ये सब फ़ालतू बकवास है! सद्गुरु ने कहा यहां एक योगिक अस्पताल! कहां है योगिक अस्पताल? हमें कोई बिस्तर नहीं दिख रहे हैं, हमें कुछ नहीं दिख रहा”। फिर मुझे समझ आया कि उनकी समस्या क्या है, फिर मैंने उन्हें बुलाया और मैंने कहा – “परेशानी क्या है” उनमें से एक महिला, जिनकी आँखों में आंसू थे, बोलीं – मैं यहां इतने विश्वास के साथ आई और यहां धोखा हो रहा है, यहां कोई अस्पताल नहीं है, बिल्कुल भी कुछ नहीं यहां और आप बोल रहे हैं कि यहां अस्पताल है। मैंने कहा – “आराम से बैठिये। आपके अस्पताल के बारे में ये विचार हैं कि – बहुत से बिस्तर हों जहां मरीजों को सुला दो और उन्हें दवाइयां देते रहो – ये अस्पताल ऐसा नहीं है। मैं आपको आस-पास घुमाता हूँ – सभी मरीज़ यहां बगीचे में काम कर रहे हैं, और रसोई घर में काम कर रहे हैं। हम उनसे काम करवाते हैं, और वे ठीक हो जाते हैं।
तो, सबसे महत्वपूर्ण चीज़ ये है कि अगर कोई बीमार हो तो हम उनसे बगीचे में काम करवाते हैं। उन्हें खाली हाथों धरती के संपर्क में कम से कम आधे घंटे से लेकर 45 मिनट तक जरुर होना होता है। ऐसा करने से वे स्वस्थ हो जाते हैं। क्योकि आप जिस चीज़ को शरीर कहते हैं वो बस इस धरती का एक टुकडा है, है न? हां या ना? वे सभी अनगिनत लोग जो इस धरती पर चले, वे सब कहां गए? सब धरती की उपरी सतह पर हैं, है न? ये शरीर भी धरती की सतह पर चला जाएगा – जब तक कि आपके दोस्त - इस डर से कि आप फिर से न जाग जाएं - आपको बहुत गहरा न दफना दें। तो, यह बस धरती का एक टुकड़ा है। तो यह अपने सर्वोत्तम रूप में तब रहेगा, जब आप धरती से थोडा संपर्क बनाकर रखें। फिलहाल आप हर वक़्त सूट और बूट पहन कर पचासवें फ्लोर पर चलते रहते हैं, और कभी भी धरती के संपर्क में नहीं आते। ऐसे में आपका शारीरिक और मानसिक रूप से बीमार होना स्वाभाविक है। फिर मैंने उन्हें दिखाया – “देखो इस व्यक्ति को दिल का रोग है, उस व्यक्ति को वो बीमारी है। मैंने सभी मरीजों से उनका परिचय कराया और फिर मरीज़ अपनी बातें बताने लगे – “तीन हफ्ते पहले हम ऐसे थे, और अब हमें बहुत अच्छा लग रहा है, हम अपनी बीमारी ही भूल गए हैं।” और अब सभी मेडिकल मापदंड भी कह रहे हैं कि वे ठीक हैं। अमेरिकी डॉक्टर को यह विश्वास दिलाने में कि ये लोग सच में मरीज़ हैं हमें बहुत मेहनत करनी पड़ी। हम उन्हें अच्छे काम में भी लगा रहे हैं।</string>


    <string name="desc_b">\n\n1.  कहीं भी बाहर से घर आने के बाद, किसी बाहरी वस्तु को हाथ लगाने के बाद, खाना बनाने से पहले, खाने से पहले, खाने के बाद और बाथरूम का उपयोग करने के बाद हाथों को अच्छी तरह साबुन से धोएं। यदि आपके घर में कोई छोटा बच्चा है तब तो यह और भी जरूरी हो जाता है। उसे हाथ लगाने से पहले अपने हाथ अच्छे से जरूर धोएं। 
\n\n\n2.  घर में सफाई पर खास ध्यान दें, विशेषकर रसोई तथा शौचालयों पर। पानी को कहीं भी इकट्ठा न होने दें। सिंक, वॉश बेसिन आदि जैसी जगहों पर नियमित रूप से सफाई करें तथा फिनाइल, फ्लोर क्लीनर आदि का उपयोग करती रहें। खाने की किसी भी वस्तु को खुला न छोड़ें। कच्चे और पके हुए खाने को अलग-अलग रखें। खाना पकाने तथा खाने के लिए उपयोग में आने वाले बर्तनों, फ्रिज, ओवन आदि को भी साफ रखें। कभी भी गीले बर्तनों को रैक में नहीं रखें, न ही बिना सूखे डिब्बों आदि के ढक्कन लगाकर रखें।
 \n\n\n3.  ताजी सब्जियों-फलों का प्रयोग करें। उपयोग में आने वाले मसाले, अनाजों तथा अन्य सामग्री का भंडारण भी सही तरीके से करें तथा एक्सपायरी डेट वाली वस्तुओं पर तारीख देखने का ध्यान रखें।\n\n\n   4.  बहुत ज्यादा तेल, मसालों से बने, बैक्ड तथा गरिष्ठ भोजन का उपयोग न करें। खाने को सही तापमान पर पकाएं और ज्यादा पकाकर सब्जियों आदि के पौष्टिक तत्व नष्ट न करें। साथ ही ओवन का प्रयोग करते समय तापमान का खास ध्यान रखें। भोज्य पदार्थों को हमेशा ढंककर रखें और ताजा भोजन खाएं।
 \n\n\n5.  खाने में सलाद, दही, दूध, दलिया, हरी सब्जियों, साबुत दाल-अनाज आदि का प्रयोग अवश्य करें। कोशिश करें कि आपकी प्लेट में वैरायटी ऑफ फूड शामिल हो। खाना पकाने तथा पीने के लिए साफ पानी का उपयोग करें। सब्जियों तथा फलों को अच्छी तरह धोकर प्रयोग में लाएं। \n\n\nn  6.  खाना पकाने के लिए अनसैचुरेटेड वेजिटेबल ऑइल (जैसे सोयाबीन, सनफ्लॉवर, मक्का या ऑलिव ऑइल) के प्रयोग को प्राथमिकता दें। खाने में शकर तथा नमक दोनों की मात्रा का प्रयोग कम से कम करें। जंकफूड, सॉफ्ट ड्रिंक तथा आर्टिफिशियल शकर से बने ज्यूस आदि का उपयोग न करें। कोशिश करें कि रात का खाना आठ बजे तक हो और यह भोजन हल्का-फुल्का हो।
 \n\n\n7.  अपने विश्राम करने या सोने के कमरे को साफ-सुथरा, हवादार और खुला-खुला रखें। चादरें, तकियों के गिलाफ तथा पर्दों को बदलती रहें तथा मैट्रेस या गद्दों को भी समय-समय पर धूप दिखाकर झटकारें। \n\n\n  8.  मेडिटेशन, योगा या ध्यान का प्रयोग एकाग्रता बढ़ाने तथा तनाव से दूर रहने के लिए करें।  \n\n\n9.  कोई भी एक व्यायाम रोज जरूर करें। इसके लिए रोजाना कम से कम आधा घंटा दें और व्यायाम के तरीके बदलते रहें, जैसे कभी एयरोबिक्स करें तो कभी सिर्फ तेज चलें। अगर किसी भी चीज के लिए वक्त नहीं निकाल पा रहे तो दफ्तर या घर की सीढ़ियां चढ़ने और तेज चलने का लक्ष्य रखें। कोशिश करें कि दफ्तर में भी आपको बहुत देर तक एक ही पोजीशन में न बैठा रहना पड़े। 
 10.  45 की उम्र के बाद अपना रूटीन चेकअप करवाते रहें और यदि डॉक्टर आपको कोई औषधि देता है तो उसे नियमित लें। प्रकृति के करीब रहने का समय जरूर निकालें। बच्चों के साथ खेलें, अपने पालतू जानवर के साथ दौड़ें और परिवार के साथ हल्के-फुल्के मनोरंजन का भी समय निकालें।</string>


    <string name="desc_c">\nअश्वगंधा की जड़ : \n\nअश्वगंधा की जड़ पारंपरिक भारतीय चिकित्सा पद्धति में कारगार आयुर्वेदिक दवा के रूप में प्रयोग की जाती है। इसे एक एडप्टोजन माना जाता है। मतलब यह कि एक ऐसी जड़ीबूटी है, जो शारीरिक ऊर्जा सुधारने में, खिलाड़ियों की क्षमता बढ़ाने में, रोग प्रतिरोधक क्षमता सुधारने और प्रजनन क्षमता बढ़ाने में काफी कारगर मानी जाती है।

    \n\n\nहल्दी :\n\nरोग प्रतिरोधक क्षमता बढ़ाने के लिए हल्दी का इस्‍तेमाल खूब किया जाता है। एंटी-बैक्टिरियल, एंटी-फंगल और एंटी-वायरल के तौर पर यह शरीर की प्रतिरक्षा प्रणाली को मजबूत बनाने में मददगार है। हल्‍दी को अगर गर्म दूध में डालकर लिया जाए, तो ये और भी ज्‍यादा फायदेमंद साबित होती है। 


    \n\n\nचिया के बीज : \n\nचिया के बीज प्रोटीन, ओमेगा 3 फैटी एसिड्स और महत्वूपर्ण खनिज का स्रोत हैं। बेहतर लाभ के लिए इन्हें रात भर पानी में भिगो कर सुबह लें।


    \n\n\nगाजर : \n\nसर्दियों के मौसम में ही आती है मजेदार गाजर... गाजर में बीटा कैरोटीन होता है, जिसे शरीर विटामिन-ए में तब्दील कर देता है। विटामिन-ए प्रतिरोधक प्रणाली के लिए, संक्रमण से बचाने के लिए और फेफड़ों को स्वस्थ रखकर सांस की बिमारियों के खतरे को कम करने में मददगार होता है। साथ ही यह त्वचा पर उम्र के असर को कम करने के लिए भी एक बेहतरीन है।
    \n\n\nलहसुन : \n\nलहसुन खाने के स्वाद को बढ़ाने के साथ ही कई गुणों से भरपूर है। लहसुन में कैलोरी काफी कम होती हैं साथ ही यह फाइटोन्यूट्रिएंट एनिथोल से भरपूर होता है, जो रोग प्रतिरोधक क्षमता को बढ़ाने में मददगार है।


    \n\n\nचुकंदर : \n\nचुकंदर में लाभवर्धक फाइटोकेमिकल्स और एंटीऑक्सिडेंट्स प्रचुर मात्रा में होते हैं जो स्वस्थ कोशिकाओं और उनके डीएनए को नुकासन पहुंचाने वाले मुक्त कणों से लड़ने में मदद करता है और प्रतिरक्षा प्रणाली को सुदृढ़ करता है
</string>

    <string name="desc_d">\n\n यूं करें ताड़ासन -\n\n दोनों एडी और पंजे थोड़े से गैप देकर खड़े हों। \n\n- दोनों हाथ कमर की सीध में ऊपर की ओर रखें और हथेलियों को मिलाएं। \n\n- दोनों हाथों की अंगुलियां भी आपस में मिली होनी चाहिए। \n\n- कमर सीधी, नजरें सामने की ओर व गर्दन सीधी रखें। \n\n- दोनों एडियां भी ऊपर की और उठती हैं और शरीर का पूरा भार पंजों पर डाल दें। \n\n- हाथ-पैरों को उठाते हुए पेट अंदर करें। इससे आपका संतुलन खराब नहीं होगा।
        \n\n\nताड़ासन के फायदे \n\n जिन लोगों की लम्‍बाई कम होती है उनके लिए यह आसन बहुत ही फायदेमंद है। इतना ही नहीं पैरों में होने वाले दर्द से भी ये राहत दिलाता है।</string>


    <string name="desc_e">\n\n1 .अगर सुख की नींद सोना हो तो सोते समय चिंता न करें, प्रभुनाम का चिंतन करें।\n\n2. पाचन शक्ति ठीक रखनी हो तो ठीक वक्त पर भोजन करें और प्रत्येक कौर को 32 बार चबाएँ।\n\n3. यदि यौनशक्ति ठीक रखनी हो तो कामुक चिंतन न किया करें और सप्ताह में एक से अधिक बार सहवास न किया करें!\n\n4. यह गलतफहमी है कि अण्डा, माँस खाने से बल बढ़ता है और शराब पीने से आनंद आता है। अण्डा, माँस खाने से शरीर मोटा-तगड़ा जरूर हो सकता है पर कुछ बीमारियाँ भी इसी से पैदा होती हैं। शराब पीने से आनंद नहीं आता, बेहोशी आती है और बीमारियाँ होती हैं।\n\n5. अपनी आर्थिक शक्ति से अधिक धन खर्च करने वाला कर्जदार हो जाता है। अपनी शारीरिक शक्ति से अधिक श्रम करने वाला कमजोर हो जाता है। अपनी क्षमता से अधिक विषय भोग करने वाला जल्दी बूढ़ा और नपुंसक हो जाता है और अपने से अधिक बलवान से शत्रुता करने वाला नष्ट हो जाता है।\n\n6. भोजन करते समय और सोते समय किसी भी प्रकार की चिंता, क्रोध या शोक नहीं करना चाहिए। भोजन से पहले हाथ और सोने से पहले पैर धोना तथा दोनों वक्त मुँह साफ करना हितकारी होता है।\n\n7. यदि आप मुफ्त में स्वस्थ और चुस्त बने रहना चाहते हैं तो आपको तीन काम करना चाहिए। पहला तो प्रातः जल्दी उठकर वायु सेवन के लिए लम्बी सैर के लिए जाना और दूसरा ठीक वक्त पर खूब अच्छी तरह चबा-चबाकर खाना तथा तीसरा दोनों वक्त शौच अवश्य जाना।\n\n8. बीमारी की अवस्था में, बीमारी से मुक्त होने के बाद, भोजन करने के बाद, परिश्रम या यात्रा से थके होने पर प्रातःकाल तथा सूर्यास्त के समय और उपवास करते समय विषय भोग करना बहुत हानिकारक होता है।\n\n9. यदि आप सुख चाहते हैं तो दुःख देने वाला काम न करें, यदि आप आनंद चाहते हैं तो स्वास्थ्य की रक्षा करें। यदि आप स्वास्थ्य चाहते हैं तो व्यायाम और पथ्य का सेवन करें। संसार के सब सुख स्वस्थ व्यक्ति ही भोग सकता है। कहा भी गया है- पहला सुख निरोगी काया।</string>

    <string name="desc_f">\n\n1. प्रतिदिन प्रातः सूर्योदय पूर्व (5 बजे) उठकर दो या तीन किमी घूमने जाएँ। सूर्य आराधना से दिन का आरंभ करें। इससे एक शक्ति जागृत होगी जो दिल-दिमाग को ताजगी देगी।\n\n2.  शरीर को हमेशा सीधा रखें यानी बैठें तो तनकर, चलें तो तनकर, खड़े रहें तो तनकर अर्थात शरीर हमेशा चुस्त रखें।\n\n3.  भोजन से ही स्वास्थ्य बनाने का प्रयास करें। इसका सबसे सही तरीका है, भोजन हमेशा खूब चबा-चबाकर आनंदपूर्वक करें ताकि पाचनक्रिया ठीक रहे, इससे कोई भी समस्या उत्पन्न ही नहीं होगी।\n\n4.  मोटापा आने का मुख्य कारण तैलीय व मीठे पदार्थ होते हैं। इससे चर्बी बढ़ती है, शरीर में आलस्य एवं सुस्ती आती है। इन पदार्थों का सेवन सीमित मात्रा में ही करें।\n\n5. गरिष्ठ-भारी भोजन या हजम न होने वाले भोजन का त्याग करें। यदि ऐसा करना भी पड़े तो एक समय उपवास कर उसका संतुलन बनाएँ।\n\n6.  वाहन के प्रति मोह कम कर उसका प्रयोग कम करने की आदत डालें। जहाँ तक हो कम दूरी के लिए पैदल जाएँ। इससे मांसपेशियों का व्यायाम होगा, जिससे आप निरोगी रहकर आकर्षक बने रहेंगे, साथ ही पर्यावरण की रक्षा में भी सहायक होंगे।\n\n7. भोजन में अधिक से अधिक मात्रा में फल-सब्जियों का प्रयोग करें। उनसे आवश्यक तैलीय तत्व प्राप्त करें, शरीर के लिए आवश्यक तेल की पूर्ति प्राकृतिक रूप के पदार्थों से ही प्राप्त करें।\n\n8. दिमाग में सुस्ती नहीं आने दें, कार्य को तत्परता से करने की चाहत रखें।\n\n9. घर के कार्यों को स्वयं करें- यह कार्य अनेक व्यायाम का फल देते हैं।\n\n10. व्यस्तता एक वरदान है, यह दीर्घायु होने की मुफ्त दवा है, स्वयं को व्यस्त रखें।\n\n11. कपड़े अपने व्यक्तित्व के अनुरूप पहनें। थोड़े चुस्त कपड़े पहनें, इससे फुर्ती बनी रहेगी। \n\n12. जीवन चलने का नाम है, गतिशीलता ही जीवन है, यह सदा ही याद रखें।\n\n13. अपने जीवन में लक्ष्य, उद्देश्य और कार्य के प्रति समर्पण का भाव रखें।  \n\n14. शरीर की सुंदरता उसकी सफाई में है। इसका विशेष ध्यान रखें।\n\n 15. सुबह एवं रात में मंजन अवश्य करें। साथ ही सोने से पूर्व स्नान कर कपड़े बदलकर पहनें। आप ताजगी महसूस करेंगे।\n\n16. शरीर का प्रत्येक अंग-प्रत्यंग रोम छिद्रों के माध्यम से श्वसन करता है। इसीलिए शयन के समय कपड़े महीन, स्वच्छ एवं कम से कम पहनें। सूती वस्त्र अतिउत्तम होते हैं।\n\n17. बालों को हमेशा सँवार कर रखें। अपने बालों में तेल का नियमित उपयोग करें। बाल छोटे, साफ रखें, अनावश्यक बालों को साफ करते रहें।\n\n18. नियमित रूप से अपने आराध्य देव के दर्शन हेतु समय अवश्य निकालें। आप चाहे किसी भी धर्म के अनुयायी हों, अपनी धर्म पद्धति के अनुसार ईश्वर की प्रार्थना अवश्य करें।\n\n19. क्रोध के कारण शरीर, मन तथा विचारों की सुंदरता समाप्त हो जाती है। क्रोध के क्षणों में संयम रखकर अपनी शारीरिक ऊर्जा की हानि से बचें।  \n\n20.  मन एवं वाणी की चंचलता से अनेक अवसरों पर अपमानित होना पड़ सकता है। अतः वाणी में संयम रखकर दूसरों से स्नेह प्राप्त करें, घृणा नहीं।</string>

    <string name="desc_g">\n\n1.फिट रहने के लिए सुबह क्‍या करें?\n\n
अक्‍सर लोग सुबह के समय अलार्म से उठते है, तो कुछ लोग सुबह के अलार्म से चिड़चिड़े हो जाते हैं। नतीजन, ऐसे लोगों का दिनभर मूड ठीक नहीं रह पाता जिससे वे खुद को बीमार महसूस करने लगते हैं। वैसे भी आजकल की भागदौड़ भरी जिंदगी में फिट रहना एक मुश्किल टास्‍क बन गया है।
\n\n2. फिट रहने के लिए सुबह क्‍या करें?
\n\nआपको अगर फिट रहना है और दिनभर तरोताजा रहना है तो अपनी सुबह की हेल्‍दी शुरूआत करें। आज हम आपको कुछ ऐसे टिप्‍स बताने जा रहे हैं जिन्‍हें सुबह के समय करने से ना सिर्फ आप फिट रह सकते हैं बल्कि अपनी सुबह को भी खुशनुमा बना सकते हैं।
\n\n3. जल्‍दी उठने की आदत बनाएं
\n\nबेशक आपको अलार्म के जरिए उठने की आदत हो लेकिन अब अपनी इस आदत को छोड़ें और बिना अलार्म जल्‍दी उठने की आदत डालें। अगर आप सचमुच फिट रहना चाहते हैं तो सूर्य उदय होने से पहले उठ जाएं। लेकिन जल्‍दी उठने के चक्‍कर में ऐसा ना हो कि आप नींद पूरी ना करें। तकरीबन आठ घंटे की पूरी नींद लें। इसके लिए जरूरी है कि आप रात को जल्‍दी सोएं जिससे आपकी नींद पूरी हो।
\n\n4. ऑयल गार्गल
\n\nफिट रहने के लिए जरूरी है कि आप कुछ हेल्‍दी आदतें अपनाएं। सुबह जल्‍दी उठने के बाद तेल से गरारे करें और मुंह की एक्‍सरसाइज करें। ऐसा करने से आपकी मुंह की समस्‍याएं खत्‍म होंगी और मुंह मुंह में कैमिकल जानें से बचेंगे।
\n\n5. स्‍ट्रेचिंग
\n\nऑयल पुलिंग के बाद थोड़ी कसरत करना भी जरूरी है। सुबह के समय कसरत और व्‍यायाम की आदत डालें। इसके लिए मेडिटेशन से शुरूआत करें। कुछ देर ध्‍यान लगाकर बैठें। इसके बाद हल्‍की-फुल्‍की कसरत करें।
\n\n6. स्‍ट्रेचिंग
\n\nध्‍यान करें बहुत ज्‍यादा कसरत करने से आप थक सकते हैं इससे आप दिनभर थकान महसूस करेंगे। ऐसे में थोड़ी-थोड़ी अलग-अलग कसरत से दिन की शुरूआत करें। आप दिनभर ऊर्जावान रहेंगे।
\n\n7. योगा
\n\nमेडिटेशन और कसरत के बाद कुछ देर योगा को भी दें। इससे मसल्‍स को ताकत मिलेगी और आपकी कार्यक्षमता बढ़ेगी। आप चाहे तो एक दिन योगा, एक दिन कसरत कर सकते हैं।
\n\n8. साइक्लिंग या टहलना
\n\nसुबह के वक्‍त नंगे पैर घास पर टहलना, तेज कदमों से चलना, जॉगिंग करना सभी कुछ बहुत फायदेमंद हैं। आप यदि जॉगिंग नहीं करना चाहते तो सुबह-सवेरे ताजी हवा में साइक्लिंग भी कर सकते हैं। इससे ब्‍लड सर्कुलेशन बढ़ेगा और आप पूरी तरह तंदरुस्‍त रहेंगे।
\n\n9. नींबू पानी
\n\nसुबह उठकर हल्‍का गुनगुना नींबू पानी या शहद और नींबू पानी पीने से आप इम्‍यून सिस्‍टम मजबूत कर सकते हैं। इससे आप विटामिन सी की कमी को दूर करेंगे और हाइड्रेशन लेवल बेहतर होगा। मूड बेहतर होने के साथ-साथ पेट संबंधी समस्‍याएं भी दूर होंगी।
\n\n10. ब्रेकफास्‍ट
\n\nदिनभर तरोतजा रहने के लिए नाश्‍ता जरूर करें। हैवी ब्रेकफास्‍ट करें लेकिन घर का बना हुआ। फिट रहने के लिए रोजाना सुबह नाश्‍ता जरूरी होता है। साथ ही इससे आप गैस्ट्रिक और पेट संबंधी समस्‍याओं से बच सकते हैं। दिमाग तेज रखने के लिए भी सुबह का नाश्‍ता जरूरी है।
\n\n11. पानी पीएं
\n\nफिट रहने के लिए पानी पीना जरूरी है। दिनभर में कम से कम 8 गिलास पानी पीएं। इससे बॉडी डिटॉक्‍सीफाई होगी और शरीर से मूत्र के जरिए विषाक्‍त कीटाणु बाहर निकल जाएंगे।
\n\n12. अन्य टिप्स
\n\nइन टिप्‍स के अलावा आप हर दो घंटे में हल्‍का-फुल्‍का कुछ ना कुछ खाते रहें। अपनी डायट से जंकफूड और ऑयली फूड को हटा दें। रात का भोजन जल्‍दी करें और समय पर लंच करें। रात को बहुत हैवी खाना ना खाएं। ऑफिस में अधिक से अधिक चलें और लिफट में जाने के बजाय सीढि़यों का इस्‍तेमाल करें।</string>


    <string name="gn">लक्षण | घरेलू उपाय</string>
    <string name="gn_a">बाल झड़ना</string>
    <string name="gn_b">छोटी माता (चिकेन पॉक्स)</string>
    <string name="gn_c">नाक से खून बहना</string>
    <string name="gn_d">क्या आपको भी है गैस ?</string>
    <string name="gn_e">खांसी-जुकाम</string>
    <string name="gn_f">कब्ज</string>
    <string name="gn_g">पिंपल/मुंहासे</string>
    <string name="gn_h">दांतों की समस्या</string>
    <string name="gn_i">उल्टी और सिर दर्द</string>
    <string name="gn_j">न्यूमोनिया</string>

    <string name="gn_la">\n\u2022 बाल झड़ना और टूटना सभी लोगों की जिंदगी में यह एक आम बात हो गई है कई बार दो मुंह वाले
बाल झरना एक आम समस्या है जिससे लगभग हर कोई परेशान है आम बालों से कई गुना अधिक दो
मुंह वाले बाल टूटते हैं बालों की टूटने की समस्या हर कोई नजरअंदाज करता है वहीं अगर लड़कियों
की बात की जाए अपने बालों को घना एवं लंबा रखने के लिए हर प्रकार के महंगे से महंगे शैंपू तेल
कंडीशनर का इस्तेमाल करती हैं लेकिन बालों में केमिकल का उपयोग करने से बाल और ज्यादा झड़ते
हैं ना कि उनसे कोई भी रोकथाम हो पाती है केमिकल की वजह से जड़े और कमजोर पड़ जाती हैं कई
बार बाल रूखे और नाजुक पड़ जाते हैं जिनके कारण त्वचा से टूट जाते हैं बाल झड़ने का मुख्य कारण
इस्तेमाल की गई केमिकल की वस्तु किसी भी प्रकार का केमिकल बालों के लिए नुकसानदायक होता है
\n\n\n\u2022 समय के चलते इंसान के ऊपर जिम्मेदारी का प्रेशर भी बढ़ता जा रहा है इसके कारण इंसान तनाव और
अधिक बढ़ रहा है स्ट्रेच यानी तनाव बालों के टूटने की समस्या को दोगुना कर देता है समय से मनुष्य
का खानपान काफी बिगड़ चुका है जिसके कारण उन्हें पर्याप्त मात्रा में प्रोटीन और एंटीऑक्सीडेंट नहीं
मिल पाते इस खराब डाइट के चलते उनके बाल टूटने लगते हैं हमारी बॉडी में प्रोटीन की कमी की
वजह से भी बाल टूटते हैं</string>

    <string name="gn_upa">\n\u2022 बालों की तेल मालिश -\nअपने बालों को खोने का नुकसान कम करने के लिए जो पहला
कदम आप उठा सकते हैं वह है तेल के साथ अपने सिर की मालिश करना। बालों और सिर
की उचित मालिश करने से बालों के रोम में रक्त का प्रवाह बढ़ता है और आपके बालों की
जड़ों की शक्ति में वृद्धि होती है। यह आपको आराम पहुंचाने और तनाव की भावनाओं को
कम करने में मदद भी करेगा। आप बालों के लिए नारियल या बादाम का तेल, जैतून का
तेल, अरंडी का तेल, आंवला तेल, या अन्य तेल का उपयोग कर सकते हैं। बेहतर और तेज़
परिणाम के लिए रोज़मैरी एसेंशियल ऑइल की कुछ बूंदें जोड़ें। अपनी उंगलियों के साथ
हल्का दबाव देकर बाल और खोपड़ी पर ऊपर बताये तेलों में से किसी एक से अपने बालों में
मालिश करें। यह सप्ताह में कम से कम एक बार करें।
\n\n\u2022 आंवला - \nबालों के प्राकृतिक और तेज़ी से विकास के लिए, आप आंवले का भी उपयोग कर
सकते हैं। आंवला में विटामिन सी प्रचुर मात्रा में होता है, जिसकी शरीर में कमी बालों को
गिरने का एक कारण हो सकती है।
\n\n\u2022 मेथी - \n\nमेथी बालों के झड़ने के उपचार में बहुत प्रभावी है। मेथी के बीज में हार्मोन अंटेसीडेंट
होते हैं जो बालों के विकास को बढ़ाने और बालों के रोम के पुनर्निर्माण में मदद करते हैं।

इसमें प्रोटीन और निकोटिनिक एसिड भी होता है जो बालों के विकास को प्रोत्साहित करता
है।
\n\n\u2022 प्याज का रस - \nप्याज के रस में उच्च मात्रा में सल्फर कंटेंट होता है, जो बालों के रोम के लिए
रक्त परिसंचरण में सुधार करता है, बालों के रोम का पुनर्निर्माण करने और सूजन को कम
करने में मदद करता है जिसके कारण बालों का झड़ना कम हो जाता है। प्याज के रस में
जीवाणुरोधी गुण होते हैं जो बालों के झड़ने का कारण बन सकने वाले कीटाणुओं और
परजीवियों को मारने में मदद करता है, और खोपड़ी संक्रमण का उपचार करता है। 2002
में त्वचा विज्ञान के जर्नल में प्रकाशित एक अध्ययन में, जिन अध्ययन प्रतिभागियों की
खोपड़ी पर प्याज का रस लगाया गया उनमें लगभग 74 प्रतिशत ने बालों के महत्वपूर्ण
पुनर्विकास का अनुभव किया।
\n\n\u2022 एलोवेरा -\nएलोवेरा में एंज़ाइम होते हैं जो बालों के स्वस्थ विकास को सीधे बढ़ावा देने में
शामिल होते हैं। इसके अलावा, अपने एल्कलाइन गुण के कारण ये बालों के पीएच को एक
सही स्तर पर लाने में मदद कर सकते हैं और बाल विकास को बढ़ावा दे सकते हैं। एलोवेरा
के नियमित उपयोग से आप खोपड़ी की खुजली को दूर कर सकते है, खोपड़ी की लालिमा
और सूजन को कम कर सकते हैं, बालों की शक्ति और चमक बढ़ा सकते हैं और रूसी को भी
कम कर सकते हैं। एलो वेरा जेल और रस दोनों ही इस काम में प्रभावी हैं</string>


    <string name="about_us">Today, Ayurveda is dominated by all over the world, advises the practitioners, doctors, scientists, Ayurveda and yoga of the entire world and follow their miraculous effects.
Home remedies can be used in various everyday diseases such as fever, colds, headache, physical impairment, obesity, abdominal pain, back pain, joints and knee pain etc and it is instant relief. Think of your health, now you sit at home.
Through this app, we are trying to reach the domestic Ayurvedic prescriptions to the general public so that all people can take Ayurveda in their life and benefit from it.
\n\n\u2022Prevention is better than cure. Get personal and useful health tips. Simple tips to improve your daily health or lifestyle.
\n\n\u2022Here you can check of any disease after uploading an image of that part of your body which is suffered from the disease and provide details of the corresponding disease to you.
\n\n\u2022What if you already know that this disease is spreading rapidly in your area. Is not it good? Of course it is good so that you can save yourself from suffering or take action accordingly.
This feature of the application provides the name of the disease that most people suffer and to prevent that illness, an expert will be sent to resolve that common disease.
</string>
</resources>
